<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2025 on 烧烤量化</title><link>https://sk-quant.github.io/tags/2025/</link><description>Recent content in 2025 on 烧烤量化</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sk-quant.github.io/tags/2025/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>股票投资分析入门</title><link>https://sk-quant.github.io/blog/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%AE%BA-%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-01-%E5%AE%8F%E8%A7%82%E5%88%86%E6%9E%90%E5%85%A5%E9%97%A8/</link><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sk-quant.github.io/blog/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%AE%BA-%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%BB%8F%E6%B5%8E-01-%E5%AE%8F%E8%A7%82%E5%88%86%E6%9E%90%E5%85%A5%E9%97%A8/</guid><description>&lt;h2 id="导言a股投资分析的总体框架">导言：A股投资分析的总体框架&lt;/h2>
&lt;p>面对信息密集与风格快速切换的A股市场，入门投资分析应建立“宏观—行业—公司—交易执行”的闭环：用宏观与政策判断市场环境与估值中枢，用行业景气与竞争格局筛选方向，用公司基本面与估值定价把握个股胜率，再以技术面与风险控制提升交易执行质量。上述框架强调数据与事实支撑，避免主观臆测。&lt;/p>
&lt;h2 id="a股市场与交易制度要点理解规则才能设计策略">A股市场与交易制度要点（理解规则才能设计策略）&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>市场结构：沪深主板、创业板、科创板等子市场并存，指数与风格（如沪深300、中证500、成长/价值、高股息等）常用于进行风格与行业轮动观察。&lt;/li>
&lt;li>交易与信息披露：A股实行T+1、设有涨跌幅限制与停复牌机制，上市公司需按规定披露年报、半年报、季报及临时公告。制度与披露节奏直接影响择时与持仓周期，策略需与规则匹配。&lt;/li>
&lt;li>境内外资金：沪深港通的北向资金流向常被用于观察外资偏好与短期风险偏好变化，结合公募、私募、保险等机构持仓结构，可更全面理解边际资金的作用。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="基本面分析核心把握盈利与估值的两条主线">基本面分析（核心：把握盈利与估值的两条主线）&lt;/h2>
&lt;h3 id="宏观层面政策流动性盈利的传导链条">宏观层面：政策—流动性—盈利的传导链条&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>关键变量：货币政策（如MLF、LPR等）与财政政策、社融与信贷增速、制造业PMI、通胀（CPI/PPI）、汇率与利率水平等。&lt;/li>
&lt;li>传导逻辑：流动性与政策预期影响估值中枢，企业盈利与景气周期决定基本面趋势。经验上，当信用扩张与制造业景气回升时，周期和可选消费更易受益；稳增长与利率下行阶段，高股息与部分成长板块相对占优。具体判断应以同一时期行业指数的相对收益与盈利数据加以验证。&lt;/li>
&lt;li>实操建议：建立“宏观观察清单”，为各指标设定数据来源、更新频率与触发阈值（如PMI&amp;gt;50、社融同比回升等），以事实驱动仓位与行业配置。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="行业层面景气度与竞争格局是-alpha-的来源">行业层面：景气度与竞争格局是 alpha 的来源&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>景气度框架：从需求侧（销量、景气订单、装机/开工）、供给侧（产能利用率、价格、库存）、盈利（毛利率、单位利润）与政策导向四类指标跟踪。&lt;/li>
&lt;li>竞争与壁垒：关注产业链议价能力、技术迭代速度、监管与合规要求、海外竞争格局，判断ROE/ROIC的可持续性。&lt;/li>
&lt;li>估值与盈利匹配：比较行业历史与同业估值（PE、PB、EV/EBITDA、PEG）与盈利增速，避免“估值扩张驱动”的单因子暴露，注重估值与盈利的匹配度。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="公司层面从质地现金流估值催化风险五步走">公司层面：从“质地—现金流—估值—催化—风险”五步走&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>质地与治理：商业模式与核心竞争力、管理层与股权结构、治理与激励机制。&lt;/li>
&lt;li>财务与现金流：三表勾稽与关键比率（ROE、ROIC、毛利率、费用率），盈利质量（经营性现金流/净利润、应收与存货周转、非经常性损益占比）。&lt;/li>
&lt;li>估值方法与适用：
&lt;ul>
&lt;li>成长型：PEG、EV/EBITDA、分部估值（SOTP）。&lt;/li>
&lt;li>稳健/高股息：PE、PB与股息率相结合，关注自由现金流覆盖。&lt;/li>
&lt;li>现金流为王：DCF用于有稳定现金流与可预测性的标的。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>催化与风险：新品落地、订单变化、产能释放、政策变动、再融资与股东结构调整等为常见催化；警惕业绩不及预期、商誉减值、合规与诉讼风险、实际控制人变更等事件。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="技术分析与交易执行用择时与风控提升胜率">技术分析与交易执行（用“择时与风控”提升胜率）&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>趋势与结构：均线趋势、支撑与阻力位、通道与形态识别，结合量价关系（放量突破/缩量回踩）与相对强弱（RS）评价强弱与持续性。&lt;/li>
&lt;li>规则化执行：为每笔交易设定入场条件、止损/止盈、仓位目标与最大回撤阈值；禁止“无计划加仓”，用数据记录和复盘评估策略有效性。&lt;/li>
&lt;li>回测与验证：在回测平台验证策略的统计显著性与稳健性，注意样本外检验、幸存者偏差与过拟合风险。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="组合框架基本面决定买什么技术面决定什么时候买">组合框架：基本面决定“买什么”，技术面决定“什么时候买”&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>中长期以基本面决定行业与个股池，短期用技术面与资金面择时；例如先以“行业景气+公司ROE/现金流”筛选，再用趋势与量价确认入场与减仓点。&lt;/li>
&lt;li>组合层面进行风格与行业分散，控制个股集中度与相关性，避免单一因子暴露造成组合波动。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="信息来源与数据核验以权威渠道与多源对比为准">信息来源与数据核验（以权威渠道与多源对比为准）&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>权威与公开来源：交易所与上市公司公告、证监会与交易所规则、央行货币政策报告与操作公告、国家统计局宏观数据、行业协会统计。&lt;/li>
&lt;li>专业研究与数据平台：券商研报与专题跟踪、主流金融数据平台（如Wind、同花顺、东方财富等）与一致预期数据；关键数据需多源交叉核验。&lt;/li>
&lt;li>披露节奏与观察点：年报/半年报/季报的经营变化、重大合同与投资、再融资与股权变动、监管问询与回复等，均可作为“事实催化”的依据。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="实操清单可直接落地的步骤">实操清单（可直接落地的步骤）&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>建立宏观—行业—公司三级跟踪表：为关键指标设定来源与更新频率。&lt;/li>
&lt;li>形成公司研究模板：商业模式、治理结构、财务与现金流、估值与催化、关键风险。&lt;/li>
&lt;li>制定交易计划与复盘体系：记录入场/出场依据、盈亏分布、与计划的偏差与改进点。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="风险提示任何策略都需与风险共存">风险提示（任何策略都需与风险共存）&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>政策与监管变化、估值扩张回落、流动性收缩、风格切换、财务与合规事件等均可能冲击组合表现。&lt;/li>
&lt;li>建议在策略中纳入“情景预案”和“风险预算”，遇到超预期风险时优先执行减仓或风险对冲。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="结语">结语&lt;/h2>
&lt;p>用纪律化、数据化与复盘驱动的流程来做A股投资分析，少依赖情绪与传言，多依赖事实与验证。持续优化你的分析框架与执行细则，胜率与赔率将随之改善。&lt;/p></description></item></channel></rss>